﻿بیایید یک جلسه پرسش و پاسخ داشته باشیم تا برخی اصطلاحات اساسی و تعاریف مربوط به قوانین مربوط به تنوین و نون ساکن (ن و ً ً ٌ) را در تلاوت قرآن بیاموزیم.
س: تنوین چیست؟
الف-: دو زبر ، دو زیر(کسره) و دو پیش، تنوین نامیده می شوند (ً ٍ ٌ)
س:  نون ساکن چیست؟
ج: نون ساکن به معنای یک نون (ْن) است که روی آن یک ساکن (،) قرار دارد.
س: عمل با تنوین و نون ساکین چیست؟
ج: در قرآن ، هر کجا که آن را بخوانید ، اگر تنوین و نون ساکین را ببینید ، همیشه در مورد مخرج حرف ن یک قاعده قرائت وجود دارد.
س: این قوانین چند و کدامها اند ؟
پاسخ: در مورد تنوین و نون ساکن چهار قانون وجود دارد. یعنی (1) اظهار ، (2) ادغام ، (3) اقلاب و (4) اخفی.

س: معیارهایی که من برای تعیین این احکام در قرآن دقیقاً استفاده می کنم چیست؟

پاسخ: برای قوانین ، باید به حرف بعد از ن ساکن و یا تنوین نگاه کنید تا مشخص کنید کدام قانون عملی می شود.

س: لطفاً این قوانین وحرف ها را با جزئیات توضیح دهید تا به ما كمك كند تا مشخص كنیم كه چه قانونی را عملی كنیم.

پاسخ: درست! برای هر قانون فورمولی به شما میدهم:

1. اظهار: (نْ یا ـًـٍـٌ) + (ا ، ح ، خ ، ع ، غ ، ه) 

2الف) ادغام با غنه: (نْ یا ـًـٍـٌ) + (ن ، و ، ی ، م) 

2. ب) ادغام بی غنه: (نْ یا ـًـٍـٌ) + (ل ، ر) 

3. اقلاب: (نْ یا ـًـٍـٌ) +  (ب) 

4. اخفی: (نْ یا ـًـٍـٌ) + (ت ، ث ، ج ، د ، ذ ، ز ، س ، ش ، ص ، ض ، ط ، ظ ، ف ، ق ، ك) 
س: شما گفتید که فقط چهار قانون وجود دارد ، اما 5 قانون را نشان دادید! بنابراین ، غنه چیست؟

پاسخ: به طور معمول ، هنگامی که در حرف ن یا م "شده" ظاهر می شود ، خواننده باید صدا را از طریق بینی اش لرزاند. در قانون غنه، همین کار را برای ادغام 4 حرف فوق مربوط به این قانون انجام می دهیم زیرا ما باید حرف را قبل از شده کنار بگذاریم و حرف بعد از ن را با شده ترکیب کنیم. ما همین کار را برای ادغام بدون غنه انجام می دهیم ، اما صدا را از بینی خارج نمی کنیم ، این تفاوت بین ادغام با غنه و ادغام بدون غنه است. با مثال ها بهتر درک خواهید کرد.

س: چگونه می توانم همه این حروف را حفظ کنم؟ خیلی سخت نیست؟

پاسخ: نه اینطور نیست! بگذارید یک نکته به شما بگویم. حروف اظهار حروف گلو هستند. حرف اقلاب فقط ب است ، فقط 6 حرف ادغام وجود دارد و بقیه حرف های اخفا خواهد بود

س: آیا نکته دیگری وجود دارد که بخواهید به من بدهید تا کارم را راحت تر کنم؟

پاسخ: بله ، وجود دارد! اگر تنوین و ساکن نون (ْن و ً ٍ ٌ) را در هر کجای قرآن می بینید ، باید 4 قانون در مورد تلفظ ن وجود داشته باشد. (1) ن (اظهار) را تلفظ (یا نشان می دهید) ، (2) ن (اخفی) را پنهان می کنید ، (3) حروف را قبل و بعد از ن (ادغام) ترکیب خواهید کرد و در نهایت (4) صدای ن به م (اقلاب) تبدیل می شود.

س: آیا استثناهایی در تنوین و نون ساکن وجود دارد؟

ج: بله ، نمونه هایی در قرآن وجود دارد که احکام تنوین و آرام نون (ْن و ً ٍ ٌ) را می طلبد اما مثال آنرا عملی نکردیم.
س: بنابراین بیایید تمرین را شروع کنیم!

خوب. بگذارید این کار را بکنیم! اکنون می توانید به درس بعدی بروید. موفق باشید!


